\section{Generics}
\begin{frame}[fragile]{Wozu Generics?}
    Ansatz für ein dynamisches Array:
    \vspace{4pt}
    \begin{javacode*}{label=StringArray.java}
class StringArray {
    private String[] data;
    ...
}
    \end{javacode*}
    \setbeamercovered{invisible} 
    \hlw{Problem:}\pause Neue Liste für jeden Datentyp\\
    \hlw{Lösung:} Generische Liste: Implementierung vom Inhalt unabhängig
    \vspace{4pt}
    \begin{javacode*}{label=DynArray.java}
class DynArray<T> {
    private T[] data;
    ...
}
    \end{javacode*}
    \vspace{4pt}
    \begin{javacode*}{label=Verwendung}
DynArray<String> a = new DynArray<String>();
    \end{javacode*}
\end{frame}
\setbeamercovered{transparent}
\begin{frame}{Generics}
    \hlw{Vorteile:}
    \begin{itemize}
        \item Ermöglichen Datentyp als Parameter
        \item Erhöht Wiederverwendbarkeit
        \item Typsicherheit beim Kompilieren
        \item Algorithmen für (fast) beliebige Daten möglich
    \end{itemize}
    \pause
    \hlw{Was nicht geht:}
    \begin{itemize}
        \item generische Typparameter nicht instanziierbar
        \item keine primitiven Datentypen als Typparemeter
        \item generische Typinformation geht zur Laufzeit verloren
        \begin{itemize}
            \item \java|T[] array| wird zu \java|Object[] array|
            \item Wenn nötig werden automatisch Typecasts eingefügt
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Beispiel}
    \begin{javacode*}{}        
public class Pair<T, U> {
    private T first;
    private U second;
    public Pair(T first, U second) {
        this.first = first; this.second = second;
    }
    //Hier kommen entsprechende getter...
}
    \end{javacode*}
    Es können auch mehrere generische Parameter verwendet werden.
    \begin{javacode*}{}
Pair<Integer, String> p1 = new Pair<Integer, String>(21, "abc");
Pair<Integer, String> p2 = new Pair<>(83, "Hai");
    \end{javacode*}
    Was fällt hier auf?
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Generische Methoden}
    \begin{itemize}
        \item Generische Typen auch für Methoden
        \item Ähnlich zu Klassenparametern
        \item Erlaubt in statischen und nicht-statischen Methoden, sowie Konstruktoren
    \end{itemize}
    \begin{javacode*}{}
public <T, U> bool compare(Pair<T, U> x, Pair<T, U> y) {
    return p1.getFirst().equals(p2.getFirst()) &&
        p1.getSecond().equals(p2.getSecond());
}
    \end{javacode*}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Typparameter beschränken}
    \begin{javacode*}{}
public static <T> T max(T x, T y) {
    return x < y ? x : y
}
    \end{javacode*}
    \setbeamercovered{invisible} 
    \hlw{Problem:}\pause \java|<| nur auf primitiven Datentypen\\
    \hlw{Lösung:} Einschränkung der Parametertypen
    \begin{javacode*}{}
public static <T implements Comparable<T>> T max(T x, T y) {
    return x.compareTo(y) <= 0 ? x : y
}
    \end{javacode*}
    \java|java.lang.Comparable| ist ein Interface der Sprachbibliothek    \\
    So ist sichergestellt, dass \java|x| und \java|y| die Methode \java|compareTo()| haben
\end{frame}